\section{Matlab程序设计和GUI设计\scite{2}}
Matlab是一个功能极其强大的数据处理软件，传统的数据分析和处理都是人工计算，在面对一些复杂的计算时，会耗费大量的时间和精力，这就使效率低下。利用计算机进行数据处理，可以将一些重复的、复杂的计算快速准确地进行。利用计算机处理数据，除了可以省时省力外，可以将做过一次数据处理的源码保存下来，下一次进行同类型数据处理的时候可以重复利用。Matlab不仅仅可以进行数据处理，它还支持人机交互界面的设计，也就是Matlab的图形用户界面GUI（Graphical User Interface）。这就使得数据处理变的直观，非专业人士也可以轻松地使用别人开发好的GUI数据处理程序来完成一些数据的分析与处理。
\subsection{Matlab基本操作}
\subsubsection{Matlab的数据基础}
在Matlab软件中，用数组和cell数组的形式来存储任何数据，所有的数据处理是基于变量的操作。
\begin{enumerate}
	\item \textbf{数组}
	\begin{enumerate}
		\item 一维数组
		
		\qquad 数组就是数据的有序集合，一维数组可以看成向量，在处理的时候可以对一组有联系的数据以数组的形式赋值给变量。常用创建数组和获取数组数据的形式如下：
		\begin{lstlisting}
 >> a = [1 2 3 4 5];			% 直接输入创建一维数组，元素可以用空格或逗号隔开
    a = 
		1	2	3	4	5
 >> b = 1:2:9;					% 利用start:step:end 形式创建一维数组
	b =
		1	3	5	7	9
 >> a(3)						% 用变量名加下标的形式获取数组元素
 	ans = 
 		3\end{lstlisting}
		\item 二维数组
		
		\qquad 二维数组可以作为矩阵，在一维数组上增加一具维度，常用的创建和获取数组数据方法如下：
		\begin{lstlisting}
 >> a = [1 2 3;4 5 6;7 8 9]		% 直接输入创建二维数组，用“ ; ”换行
    a = 
    	1	2	3
    	4	5	6
    	7	8	9
 >> b = [1 2 3					% 直接输入创建二维数组，手动换行
 		 4 5 6
 		 7 8 9]
	b = 
	 	1	2	3
	 	4	5	6
	 	7	8	9
 >> a(2,2)						% 用变量名加下标来获取元素，二维数组用行数和列数来确定元素
 	ans = 
 		5\end{lstlisting}
	\end{enumerate}
	\item \textbf{cell数组}
	
	\qquad cell数组也是数组，它也可以是一维和二维，它的特殊之处就是它可以存放任何数据，也就是说它的元素可以是字符串，单个数据，甚至是数组。cell数组的使用方法如下：
	\begin{lstlisting}
 >> a = [1 2 3 4 5];				% 创建一维数组
 >> b = [1 2 3;4 5 6;7 8 9];		% 创建二维数组
 >> c = 'hello';					% 创建字符串
 >> d = {a,b,c}						% 赋值给 cell 数组
 	d = 
 		[1x5 double]	[3x3 double]	'Hello'
 >> d(1)							% 获取元素用“ ( ) ”，不能获取内容
 	ans =
 		[1x5 double]
 >> d{1}							% 获取元素内容用“ { } ”
 	ans =
 		1	2	3	4	5\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\subsubsection{Matlab常用函数}
Matlab计算功能之所以强大，是因为它拥有很多的工具箱，里面封装了许多用于处理数据的函数，我们掌握如何使用这些函数，就掌握了Matlab的使用。在误差理论与数据处理中，我们常用的Matlab函数如下表：
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{p{3cm}<{\centering}p{8cm}}
		\toprule
		\textbf{函数}&\multicolumn{1}{c}{\textbf{作用}}	\\
		\midrule
		length(a)	&获取一维数组的长度\\
		size(A)	&获取二维数组的行与列\\
		max(A)	&获取数组A的最大值\\
		min(A)	&获取数组A的最小值\\
		mean(A)	&获取数组A的平均值\\
		sqrt(n)	&获取数值n的算术平方根\\
		std(X)	&获取数据X的标准差\\
		inv(A)	&获取矩阵的逆矩阵\\
		floor(x)	&获取小于x的最大整数\\
		ceil(x)	&获取大于x的最小整数\\
		roundn(x,n)	&对x进行四舍五入，数据精度为$ 10^n $\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\captionsetup{type=table}
	\caption{Matlab常用误差处理函数}
\end{figure}
\subsubsection{Matlab绘制图像}
\subsubsection{Matlab的m文件}

\subsection{Matlab GUI设计}
\subsubsection{Matlab中设计GUI的函数}
\subsubsection{Matlab中GUI控件的设计}
\subsubsection{Matlab中回调函数的编写}
\subsubsection{Matlab文件的读取与保存}